\def\inc{inc1-intro}

\titreA {Introduction}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Organisation de l'UE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Organisation de l'UE}

\begin {frame} {Organisation de l'UE}
    Thème central de l'UE : comment s'utilise un système d'exploitation ?

    \begin {itemize}
	\item au plus bas niveau :
	    \begin {itemize}
		\item utilisation des primitives système avec le
		    langage C
		    \\
		    \implique bon niveau en C


		\item primitives POSIX
		    \\
		    \implique norme internationale
	    \end {itemize}

	\item comprendre les concepts manipulés par le système

	    \begin {itemize}
		\item idée : comprendre le périmètre du système
		    d'exploitation et les concepts manipulés en
		    les utilisant

		\item processus, utilisateurs, fichiers, etc.
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Organisation de l'UE}
    Cours complété par des travaux pratiques

    \begin {itemize}
	\item utilisation des primitives système
	\item pratiquer, pratiquer, pratiquer...
	\item se familiariser avec les concepts
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bibliographie}

    \begin {itemize}
	\fC
	\item M. Rochkind, « Unix, programmation avancée »,
	    Dunod (1991)

	\item W.R. Stevens, S.A. Rago, « Advanced Programming
	    in the UNIX Environment » 3rd Ed, Addison-Wesley
	    (2013)

	\item IEEE Computer Society, The Open Group « Standard
	    for Information Technology - Portable Operating
	    System Interface (POSIX®) - Base Specifications »,
	    IEEE Std 1003.1 (2017)

	    Version en ligne~: \url{https://pubs.opengroup.org/onlinepubs/9699919799/}

    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Qu'est-ce qu'un système d'exploitation ?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Des premiers ordinateurs aux systèmes d'exploitation}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation ?}
    Comment définir ce qu'est un système d'exploitation (SE) ?

    \begin {itemize}
	\item Facile, m'sieur : Windows, Linux, FreeBSD, etc. !
    \end {itemize}

    \medskip

    Est-ce aussi simple~?

    \begin {itemize}
	\item si Linux est un SE, que sont Debian, Ubuntu, etc. ?
	\item et Android, iOS ?
	\item et QNX, RTLinux, VxWorks ?
	\item et Contiki, TinyOS ?
    \end {itemize}

    Et, au fait...

    \begin {itemize}
	\item est-ce qu'une box d'accès à l'Internet a un SE ?
	\item est-ce qu'un terminal X a un SE ?
	\item est-ce qu'une montre connectée a un SE ?
	\item est-ce qu'un thermostat de radiateur a un SE ?
	\item est-ce qu'une voiture a un SE ?
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation ?}

    Pour définir ce qu'est un SE, il faut examiner l'histoire

    \medskip

    \implique quels besoins / problèmes doit résoudre un SE ?

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Les premiers ordinateurs}

    Exemple : ENIAC (1946)

    \begin {center}
	\figcredit{eniac}{.8} {ENIAC -- {\ccpd} U.S. Army \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Eniac.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Les premiers ordinateurs}

    Sur ces ordinateurs~:

    \begin {itemize}
	\item programmer : câbler des connexions entre les unités

	\item résultats : à consulter sur des indicateurs lumineux

    \end {itemize}

    L'ordinateur~:
    \begin {itemize}
	\item est très onéreux (généralement un seul exemplaire)
	\item est très difficile à programmer (6 programmeuses à l'origine
	    sur l'ENIAC, la programmation dure plusieurs semaines)
	\item se programme par câblage physique
	\item n'exécute qu'un seul programme à la fois
	\item n'a pas ou peu de périphériques
    \end {itemize}

    \implique pas de système d'exploitation

\end {frame}


\begin {frame} {Historique -- Démarrage aux clefs}

    Étape suivante~:

    \begin {center}
	\figcredit{pdp1}{.5}{PDP-1 control board -- {\ccby} fjarlq / Matt \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:PDP-1_control_board.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item panneau de commande de l'ordinateur
	\item saisie du programme en mémoire avec des interrupteurs
	\item lancement du programme avec un interrupteur
	\item lecture du résultat avec les indicateurs lumineux
    \end {itemize}
    \implique pas de système d'exploitation

\end {frame}


\begin {frame} {Historique -- Carte perforée}

    La carte perforée (début des années 1950)

    \begin {minipage} [c] {.40\linewidth}
	\figcredit{carte-perfo}{}{{\ccbysa} Arnold Reinhold \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:IBM1130CopyCard.agr.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.58\linewidth}
	\figcredit{ibm704}{} {IBM 704 avec lecteur de cartes perforées -- {\ccpd} NASA \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=6455009}{Wikimedia Commons}}
    \end {minipage}

    \begin {itemize}
	\item périphérique d'entrée des programmes (et des données)
	\item programme en mémoire (morte) pour démarrer le lecteur,
	    stocker le programme en mémoire, et lancer son exécution
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Moniteur}

    Carte perforée \implique entrée automatisée des programmes

    \medskip

    Cependant :

    \begin {itemize}
	\item intervention d'un opérateur humain pour :
	    \begin {itemize}
		\item placer le bac de cartes dans le lecteur
		\item lancer la lecture
		\item attendre la fin du programme
		\item récupérer les résultats (sur l'imprimante)
	    \end {itemize}

	\item l'ordinateur est très onéreux : toute minute de calcul
	    perdue coûte cher !

    \end {itemize}

    D'où : programmes « \textbf {moniteurs} » résidant en mémoire

    \begin {itemize}
	\item toujours un seul programme à la fois
	\item automatisation du passage des différents programmes
	\item traitement par « lot » (de cartes) \implique
	    \textbf {batch processing}
	\item accès facilité aux périphériques
	\item premiers embryons de systèmes d'exploitation
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Spooling}
    Ordinateur onéreux \implique mieux le rentabiliser ?

    \begin {itemize}
	\item certains périphériques (lecteur de cartes perforées,
	    imprimante) sont lents

	    \fig{spool1}{.9}


	\item peut-on lancer un calcul pendant que les périphériques
	    lents travaillent ?

	    \fig{spool2}{.9}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Spooling}
    Exemple~: IBM 7094 (1963)

    \begin {center}
	\figcredit{spool-tanenb}{.8} {Extrait de Tanenbaum, A.S., Woodhull A.S.,
		« Operating Systems, Design and Implementation », 3rd ed, Pearson}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item IBM 7094 : très onéreux
	\item IBM 1401 : peu coûteux (pour l'époque) \\
	    \implique dédié aux
	    transferts entre périphériques lents et bandes magnétiques
	    (rapides)
	\item transfert manuel des bandes \\
	    \implique évolution vers une connexion directe \\
	    \implique évolution vers des disques durs

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Spooling}
    En résumé :

    \begin {itemize}
	\item évolution vers des « périphériques » plus
	    « intelligents »
	\item fonctionnent en parallèle avec le processeur
	    central

    \end {itemize}

    \medskip

    \implique il faut maintenant tirer parti de ce parallélisme

    \begin {itemize}
	\item le moniteur doit gérer les ressources matérielles lentes
	    pour en exploiter le parallélisme
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Multiprogrammation}
    Et lorsque le programme attend le résultat d'une entrée/sortie ?

    \begin {itemize}
	\item « démocratisation » des périphériques
	\item ex: stockage ou récupération d'une donnée temporaire
	    sur un périphérique (bande magnétique, disque dur, etc.)

	\item temps mort pour le processeur \\
	    \implique utiliser ce temps mort pour un autre programme

    \end {itemize}

    \medskip

    Introduction de la multiprogrammation \implique \textbf {superviseur}
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Multiprogrammation}

    Le superviseur charge plusieurs programmes en mémoire~:
    \begin {itemize}

	\item lorsque le programme en cours demande une E/S, le
	    superviseur démarre le programme suivant
	\item lorsque le contrôleur d’E/S signale la fin de l’E/S,
	    le premier programme reprend son exécution
    \end {itemize}

    \medskip

    Exemple~: Atlas Supervisor de l'U. de Manchester (1962)
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Multiprogrammation}
    Questions posées par la multiprogrammation~:

    \begin {itemize}
	\item comment protéger les programmes les uns des autres ?
	    \\
	    \implique accès interdit aux variables d'un autre programme

	    \implique \textbf {unité de gestion mémoire} (composant matériel)

	\item comment le superviseur reprend le contrôle
	    lorsque le contrôleur d'E/S a terminé ?

	    \implique \textbf {mécanisme d'interruptions}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Télétype}
    \begin {minipage} [c] {.4\linewidth}
	\figcredit{term-tty}{.9}{Teletype Model ASR33 -- {\ccbysa} AlisonW \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Teletype_with_papertape_punch_and_reader.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.6\linewidth}
	Ceci est une révolution !
	\begin {itemize}
	    \item changement fondamental dans l'interaction
		avec l'ordinateur
	    \item plus besoin d'attendre le passage du bac de
		cartes perforées sur l'ordinateur
	    \item commandes tapées au clavier \\
		\implique langage de commandes
	    \item résultat directement imprimé
	\end {itemize}
    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Télétype}

    \begin {itemize}
	\item c'est un périphérique comme un autre...

	\item ... mais l'interaction modifie le besoin

	\item le superviseur lance des actions suite à des
	    commandes tapées à la console

	\item usage « interactif » $\neq$ usage « batch »

    \end {itemize}

    \bigskip

    Télétype en action : \url {https://youtu.be/X9ctLFYSDfQ}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Temps partagé}
    Connecter plusieurs terminaux à un même ordinateur :

    \begin {itemize}
	\item accueillir plusieurs utilisateurs
	\item mieux rentabiliser le coût d'un ordinateur
	\item connexion via une liaison série directe, ou via un modem
	\item donner à chacun l'impression d'avoir « son » ordinateur
	\item systèmes à temps partagé
    \end {itemize}

    Exemples~:
    \begin {itemize}
	\item CTSS (Compatible Time-Sharing System) : MIT (1961)
	    \\
	    IBM 7094 modifié par IBM, 32 utilisateurs maximum
	\item STSS (Stanford Time-Sharing System) : Stanford (1963)
	    \\
	    DEC PDP-1, 12 terminaux
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Temps partagé}
    Allouer le processeur pendant des petites portions de temps à
    chaque utilisateur~:

    \begin {itemize}
	\item quantum : durée fixée par le système (ex: 20 ms)
	\item pour un être humain, les programmes semblent tourner
	    en parallèle
    \end {itemize}


    \begin {center}
	\fig{quantum}{.9}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Temps partagé}
    Questions posées par le temps partagé~:

    \begin {itemize}
	\item comment reprendre le contrôle à la fin de quantum ?
	    \\
	    \implique mécanisme d'\textbf {horloge} avec interruption

	\item comment gérer plusieurs utilisateurs ?
	    \\
	    \implique identité : validation et autorisations \\
	    \implique mécanismes logiciels

	\item comment éviter qu'un utilisateur outrepasse ses droits ?
	    \\
	    \implique \textbf {modes d'exécution} privilégié et non
		privilégié \\
	    \implique quelques instructions interdites en mode non
		privilégié

	    \smallskip

	    Exemple~:
	    \begin {itemize}
		\item accès au disque : réservé au mode
		    privilégié
		\item programmes utilisateurs : exécutés
		    en mode non privilégié
		    \\
		    \implique passage par le système pour
		    accéder aux fichiers
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Appel système}
    Lorsqu'un programme souhaite effectuer (par exemple) un accès
    disque, il fait un \textbf {appel système} :

    \begin {itemize}
	\item instruction spéciale (TRAP, SVC, INT, etc. suivant le
	    processeur)

	\item provoque (entre autres) :
	    \begin {itemize}
		\item basculement en mode privilégié
		\item déroutement du programme vers une adresse spécifique
	    \end {itemize}

	\item adresse spécifique = système d'exploitation
	\item \textbf {vérification} des paramètres, des droits, etc.
	    \\
	    \implique pour éviter qu'un utilisateur outrepasse ses droits
	\item réalisation de l'action demandée par l'appel système

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Temps partagé}

    Début des années 1970 : terminaux à écran cathodique

    \begin {center}
	\figcredit{term-adm3a}{.4}{ADM 3A {\ccbysa} Rama \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lear_Siegler_ADM-3A-IMG_1508.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end {center}

    \medskip

    Âge d'or des « mainframes\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Ordinateur_central}} » 

    \implique stabilisation des systèmes d'exploitation autour des
    concepts vus précédemment

\end {frame}

\begin {frame} {Bilan}
    Fonctionnalités offertes par un système d'exploitation

    \begin {itemize}
	\item rentabiliser l'usage de l'ordinateur
	    \\
	    \implique utiliser tous les temps morts
	\item partager un ordinateur entre plusieurs utilisateurs
	    \\
	    \implique partager équitablement les ressources matérielles

	\item faciliter l'accès aux périphériques
	    \\
	    \implique offrir une interface avec le matériel
	    \\
	    \implique pour tirer parti du parallélisme des périphériques

	\item permettre à des utilisateurs d'éditer, développer,
	    lancer des programmes
    \end {itemize}

    ... le tout en offrant les garanties de sécurité nécessaires
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Le noyau
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Le noyau}

\begin {frame} {Continuons l'historique}

    Systèmes d'exploitation marquants~:

    \begin {itemize}
	\item Burroughs MCP (1961)
	    \begin {itemize}
		\item conçu pour l'ordinateur Burroughs B5000
		\item premier SE programmé en \textbf {langage de
		    haut niveau}
		\item beaucoup d'éléments innovants (multiprocesseur,
		    mémoire virtuelle)
	    \end {itemize}
	\item IBM OS/360 (1964)
	    \begin {itemize}
		\item SE « universel » pour les ordinateurs IBM System/360
		\item énorme (des dizaines de millions de lignes d'assembleur)
		\item \textbf {complexe}, beaucoup de retards
		\item F. Brooks « The Mythical Man-Month »
	    \end {itemize}
	\item CTSS (\textbf {MIT}, 1961)
	    \begin {itemize}
		\item premier système multiutilisateur
		\item IBM 7094 modifié (2 exemplaires)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Multics}

    \begin {itemize}
	\item Multics (MULtiplexed Information and Computing Service)
	    \ctableau {\fD} {|ll|} {
		1963 & spécification (MIT) \\
		1964 & démarrage du projet \\
		1964 & General Electric + Bell Labs rejoignent le MIT \\
		1968 & première version « self-hosting » \\
		1969 & \textbf {Bell Labs} se retirent du projet \\
		1973 & annonce commerciale \\
		1985 & fin du développement \\
		2000 & fermeture du dernier site (Min Défense Canada) \\
	    }

	    \begin {itemize}
		\item Système très ambitieux
		\begin {itemize}
		    \item écrit en langage de haut niveau (PL/1)
		    \item accès uniforme à la mémoire et aux fichiers
		    \item système de fichiers hiérarchique
		    \item édition de liens dynamique
		    \item reconfiguration matérielle dynamique
		    \item processus « démons »
		    \item sécurité (certification B2 en 1985)
		\end {itemize}
		\item 84 sites au total (dont 31 universités/centres français)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Unix}

    \begin {itemize}
	\item Unix
	    \ctableau {\fD} {|ll|} {
		\rcb
		1969 & Bell Labs se retirent du projet Multics \\
		      & récupération d'un PDP-7, écriture en assembleur \\
		1971 & achat PDP-11/20 en échange d'un formateur de texte \\
		1972 & création du langage C et réécriture d'Unix en C \\
		1973 & premières diffusions \\
		1979 & Unix v7 (environ 10 000 lignes de C et un peu
		    d'assembleur) \\
		1980 & distribution 4BSD \\
		1992 & procès AT\&T vs BSDi vs Berkeley (fin en 1994) \\
	    }

	    \begin {itemize}
		\item Beaucoup d'idées novatrices
		    \begin {itemize}
			\item simple
			\item écrit en langage C
			\item séparation nette \textbf {noyau} / utilitaires
			    (ou applications)
			\item tout est fichier
			\item pas de structure interne des fichiers
			\item interface utilisateur simple (minimaliste)
			\item philosophie Unix (kiss : « keep it simple, stupid »)
			\item portable
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	    
    \end {itemize}

    Vidéo promotionnelle d'Unix (1982)~: {\fB\url{https://youtu.be/XvDZLjaCJuw}}

\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Philosophie Unix \implique approche minimaliste,
    à l'opposé des systèmes d'exploitation précédents

    \medskip

    Le noyau a deux objectifs fondamentaux~:
    \begin {itemize}
	\item \textbf {partager équitablement les ressources}
	\item \textbf {garantir la sécurité des données}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Partager équitablement les ressources~:

    \begin {itemize}
	\item mémoire vive
	\item temps processeur
	\item carte réseau
	\item espace disque
	\item accès aux disques
	\item etc.
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Garantir la sécurité des données

    \begin {itemize}
	\item un processus ne doit pas accéder aux données d'un autre
	    processus (sauf si autorisé)

	\item un utilisateur ne doit pas accéder à un fichier non autorisé

	\item un utilisateur ne doit pas terminer un processus d'un
	    autre utilisateur

	\item etc.

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}

    Pour atteindre les deux objectifs fondamentaux :

    \begin {itemize}
	\item le \textbf {noyau} s'exécute en \textbf {mode privilégié}
	    \\
	    \implique il a accès à toutes les ressources matérielles

	\item les programmes (applications) s'exécutent, dans le
	    contexte de \textbf {processus}, en \textbf {mode non
	    privilégié}
	    \\
	    \implique appels au noyau pour exécuter certaines opérations

    \end {itemize}

    \medskip

    Les appels au noyau sont les \textbf {primitives système}

    \begin {itemize}
	\item Interface de programmation du noyau
	    \\
	    \textit {Application Programming Interface} (API)
	\item Forme : appels de fonction en C
	\item Exemple :
	    \\
	    \code {int open (const char *path, int flag, mode\_t mode)}
    \end {itemize}


\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    \begin {center}
	\fig{noyau}{.7}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Définition :

    \begin {quote}
	Le noyau est constitué de l'ensemble minimum des primitives
	système nécessaires pour atteindre les deux objectifs
	fondamentaux

    \end {quote}

\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    \begin {itemize}
	\item Démarrage de l'ordinateur : noyau installé
	    en mémoire \\
	    \implique il y restera jusqu'à la fin (redémarrage,
	    arrêt, ou crash)

	\item Le noyau s'exécute en mode privilégié

	    \begin {itemize}
		\item code sensible
		\item difficile à développer, à mettre au point
		\item plus il est petit, mieux c'est
		\item tout ce qui peut être mis ailleurs doit l'être
		    \\
		    \vspace* {0.8mm}
		    Exemple :
		    \begin {itemize}
			\item pour le noyau, un utilisateur = un nombre
			    entier
			\item \code {ls -l} affiche des noms de login
			\item \implique la conversion
			    « entier $\leftrightarrow$ nom » est
			    effectuée par \code {ls}

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item Mise en évidence du concept de noyau \\
	    \implique apport majeur d'Unix

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Quelles fonctions doivent être des primitives système ?

    \begin {itemize}
	\item un processus ne doit pas avoir le droit d'accéder
	    directement au disque (violation du deuxième objectif)
	    \\
	    \implique il faut que le noyau présente une abstraction avec
	    des droits : système de fichiers, propriétaire,
	    droits d'accès \\
	    \implique accès au disque par l'intermédiaire de cette
	    abstraction
	    \\
	    \implique \code {open} est une primitive système

	\item lire l'heure courante \implique accès à un périphérique
	    \\
	    \implique \code {time} est une primitive système

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Quelles fonctions doivent être des primitives système ?

    \begin {itemize}
	\item \code {strlen} calcule un nombre d'octets en lisant
	    dans la mémoire du processus courant (donc autorisé)
	    \\
	    \implique \code {strlen} n'est donc pas une primitive système

	    \smallskip

	    Comme elle est utile, on la met\footnote {Ou plus exactement
	    son code compilé.} dans une \textbf {bibliothèque} une
	    fois pour toutes, pour éviter d'avoir à la reprogrammer
	    à chaque fois

	\item \code {getlogin} renvoie le nom de login de l'utilisateur
	    \\
	    \implique cette fonction récupère le numéro de
	    l'utilisateur avec une primitive système, puis convertit ce
	    numéro en nom en parcourant le fichier \code {/etc/passwd}
	    (ou en utilisant une base externe LDAP dans le cas de turing)
	    \\
	    \implique \code {getlogin} n'est pas une primitive système

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Interface utilisateur}
    \ctableau {\fD} {|ccc|} {
	\textbf{Date} & \textbf{Stations de travail}
		& \textbf{Ordinateurs personnels}
	    \\ \hline
	1968 & \multicolumn {2} {c|} {Prototype de souris par
		Douglas Englebart (Stanford Research Institute)} \\
	1973 & Alto (Xerox) & \\
	1981 & Display Manager (Apollo Computer) & \\
	1983 & W Window System (Stanford) & Lisa (Apple) \\
	1984 & X Window System (MIT) & \\
	1985 & HP Windows (HP),	& Amiga Workbench (Commodore), \\
	\rca     & Sunview (Sun)	& Windows (Microsoft), etc. \\
    }

    La gestion d'une interface utilisateur « graphique » n'est pas
    du ressort du noyau :
    \begin {itemize}
	\item Souris, écran graphique, écran tactile (tablette, etc.) \\
	    \implique périphériques gérés par le noyau
	\item Système de fenêtrage \\
	    \implique applications
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation ?}
    Retour sur notre interrogation du début :
    \begin {itemize}
	\item Unix (l'original, puis les *BSD) : noyau + applications
	\item Linux est un noyau
	    \begin {itemize}
		\item des organisations (bénévoles ou commerciales) ont
		    réuni des applications, les ont compilées et ont
		    diffusé, avec le noyau, des \textbf {distributions}
		    prêtes à l'emploi

	    \end {itemize}
	\item Windows : noyau + applications
	\item Android, iOS : noyau (avec support de périphériques tactiles,
	    audio, GSM, GPS, etc.) + applications
	\item box Internet, montre connectée, voiture, etc. : noyau
	    + applications spécifiques
	\item etc.
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Quelques systèmes atypiques}
    \begin {itemize}
	\item systèmes temps réel
	\item systèmes contraints (ex: Internet des Objets)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bilan}
    \begin {itemize}
	\item Depuis Unix : distinction entre noyau et reste du système
	    d'exploitation

	\item Objet de cette UE : comprendre le fonctionnement d'un noyau
	    de système d'exploitation

    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% POSIX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {POSIX}

\begin {frame} {Interface des primitives système}
    Primitives système = ensemble de fonctions (appelables en C)
    pour accéder aux services offerts par le noyau

    \begin {itemize}
	\item À l'origine (Unix v6, 1975) : 43 primitives
	\item Évolutions ultérieures (années 1980) :
	    \begin {itemize}
		\item Bell Labs, AT\&T
		\item U. de Berkeley
		\item Essor commercial
	    \end {itemize}
	\item Résultat
	    \begin {itemize}
		\item de nombreuses divergences \implique incompatibilités
		\item les programmes ne sont plus portables
		\item les utilisateurs ne sont pas contents
	    \end {itemize}
	\item Il faut normaliser l'existant \implique POSIX
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {POSIX}

    Comité POSIX de l’IEEE
    \begin {itemize}
	\item IEEE = Institute of Electrical and Electronics Engineers
	    \\
	    (association américaine, rédige des textes normatifs)
	\item POSIX = Portable Operating System Interface
	\item Norme IEEE : IEEE Std 1003.*
	\item Norme internationale : ISO/IEC 9945
	\item Première version : 1988
	\item Version actuelle : 2017
    \end {itemize}

    \medskip

    Impact majeur \implique aucun système d'exploitation ne peut
    se permettre de ne pas être compatible POSIX
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX}

    POSIX normalise beaucoup de choses :

    \begin {itemize}
	\item des primitives système et des fonctions de bibliothèque
	\item des commandes (\code {sh}, \code {ls}, \code {tr}, etc.)
	\item des extensions (temps réel, threads, sémaphores, etc.)
    \end {itemize}

    \medskip

    POSIX ne normalise pas tout :
    \begin {itemize}
	\item une implémentation peut avoir ses propres extensions \\
	    \implique non normalisées \implique non portables
	\item Exemple avec \code {ls} :
	    \begin {itemize}
		\item POSIX 2017 : 26 options (c'est beaucoup...) \\
		\item GNU (Linux) : 59 options (c'est trop !) \\
	    \end {itemize}
	\item programmer portable \implique respecter POSIX
	\item utiliser la notice fournie en cours

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {POSIX}

    POSIX ne fait pas de distinction entre primitive système et fonction
    de bibliothèque :

    \begin {itemize}
	\item laisser de la liberté pour les implémentations
	\item distinction parfois mince
	    \begin {itemize}
		\item Exemple : 6 fonctions pour exécuter un programme
		    (\code {execv}, \code {execl}, \code {execvp},
		    \code {execlp}, \code {execve} et \code {execle}),
		    une seule est une primitive, les 5 autres sont des
		    fonctions de bibliothèque
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX}
    Principes généraux

    \begin {itemize}
	\item Types POSIX
	\item Constantes
	\item Gestion des erreurs
	\item Paramètres de type « pointeur »
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Types}
    \begin {itemize}
	\item Le noyau Unix manipulait des objets grâce à des entiers

	    \smallskip
	    Problème : portabilité (16/32/64 bits ? Implémentations ?)

	\item POSIX a introduit de nouveaux types (avec \code {typedef})
	    \\
	    \implique masquer le détail d'implémentation \\
	    \implique portabilité des programmes

	    \smallskip
	    Quelques exemples :

	    \ctableau {\fC} {|ll|} {
		\code {uid\_t} & numéro d'utilisateur \\
		\code {gid\_t} & numéro de groupe \\
		\code {pid\_t} & numéro de processus \\
		\code {mode\_t} & permissions \\
		\code {time\_t} & heure courante \\
		\code {size\_t} & taille, résultat de sizeof (définie par ISO C) \\
	    }

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Types}
    \begin {itemize}
	\item Définition des types :
	    \begin {itemize}
		\item taille choisie par l'implémenteur du système
		\item voir fichiers d'inclusion ou notice distribuée en cours
	    \end {itemize}
	\item Problème : comment afficher des valeurs avec \code{printf}~?
	    \begin {itemize}
		\item \code {\%d}, \code {\%ld}, \code {\%lld} ? \implique non !
	    \end {itemize}
	\item Solution : convertir en \code{intmax\_t}
	    et utiliser le format \code{\%jd}
	    \begin {itemize}
		\item \code {j} : taille = celle d'un
		    \code{intmax\_t}/\code{uintmax\_t}
		\item \code {d} : entier signé
		\item exemple~: \\
		    \code{printf ("taille=\%jd", (intmax\_t) stbuf.st\_size)}
	    \end {itemize}
	\item Pour les rares types non signés (comme \code{size\_t})~:
	    \\
	    \implique convertir en \code{uintmax\_t}
	    et utiliser le format \code{\%ju}
	    \begin {itemize}
		\item \code {u} : entier \code{unsigned}
	    \end {itemize}

	    % \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Constantes}
    \begin {itemize}
	\item Certaines primitives nécessitent de spécifier une opération

	\item Exemple~:
	    \ctableau {\fC} {|ll|} {
		\code {r = access ("toto", 0)}
		    & le fichier existe-t-il ? \\
		\code {r = access ("toto", 1)}
		    & puis-je exécuter le fichier ? \\
		\code {r = access ("toto", 2)}
		    & puis-je modifier le fichier ? \\
		\code {r = access ("toto", 4)}
		    & puis-je lire le fichier ? \\
	    }

	    \medskip

	\item Il faut se rappeler des valeurs et de leur signification
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Constantes}
    \begin {itemize}

	\item Définition de constantes (dans les fichiers d'inclusion)

	    Fichier \code {unistd.h} :
	    \lst{unistd.h}{\fD}{}

	\item L'exemple précédent devient :
	    \ctableau {\fC} {|ll|} {
		\code {r = access ("toto", F\_OK)}
		    & le fichier existe-t-il ? \\
		\code {r = access ("toto", X\_OK)}
		    & puis-je exécuter le fichier ? \\
		\code {r = access ("toto", W\_OK)}
		    & puis-je modifier le fichier ? \\
		\code {r = access ("toto", R\_OK)}
		    & puis-je lire le fichier ? \\
	    }
	    \medskip

	\item Utiliser les constantes rend les programmes plus lisibles

	\item Parfois, les constantes sont moins pratiques (permissions)
	    ou peu répandues

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Constantes}
    Certaines constantes ne sont pas constantes...

    \begin {itemize}
	\item arguments sémantiques des primitives : fichiers d'inclusion
	    \begin {center}
		\fE
		Exemples~:
		\tableau {} {|lll|} {
		    \code {R\_OK}
			& test en lecture pour \code {access}
			& \code {unistd.h}
			\\
		    \code {O\_WRONLY}
			& ouverture en écriture pour \code {open}
			& \code {fcntl.h}
			\\
		    \code {S\_IFDIR}
			& type de fichier « répertoire »
			& \code {sys/stat.h}
			\\
		    ... & &
			\\
		}
	    \end {center}

	\item limites arbitraires : \code {limits.h}
	    \begin {center}
		\fE
		Exemples~:
		\tableau {} {|ll|} {
		    \code {PATH\_MAX}
			& taille maximum d'un chemin complet
			\\
		    \code {LOGIN\_NAME\_MAX}
			& taille maximum d'un nom de login
			\\
		    \code {CHILD\_MAX}
			& nombre maximum de processus fils
			\\
		}
	    \end {center}

	\item limites dépendant de la configuration du système \\
	    \code {long sysconf (int paramètre})
	    \begin {center}
		\fE
		Exemples~:
		\tableau {} {|ll|} {
		    \code {\_SC\_LOGIN\_NAME\_MAX}
			& longueur maximum des noms d'utilisateur
			\\
		    \code {\_SC\_OPEN\_MAX}
			& nombre maximum d'ouvertures de fichier
			\\
		    \code {\_SC\_CHILD\_MAX}
			& nombre maximum de processus fils
			\\
		}
	    \end {center}

	\item limites dépendant du système de fichiers \\
	    \code {long pathconf (const char *chemin, int paramètre})
	    \begin {center}
		\fE
		Exemples~:
		\tableau {} {|ll|} {
		    \code {\_PC\_LINK\_MAX}
			& nombre maximum de liens sur un fichier
			\\
		    \code {\_PC\_NAME\_MAX}
			& taille maximum d'un nom de fichier
			\\
		    \code {\_PC\_PATH\_MAX}
			& taille maximum d'un chemin complet
			\\
		}
	    \end {center}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Gestion des erreurs}
    En cas d'erreur, les primitives :
    \begin {itemize}
	\item renvoient -1 en cas d'erreur
	    \begin {itemize}
		\item ... sauf pour quelques très rares exceptions
	    \end {itemize}

	\item placent dans la variable \code {errno} un code reflétant l'erreur

    \end {itemize}

    \medskip

    Fichier \code {errno.h} :
    \lst{errno.h}{\fD}{}

    \medskip

    Description de toutes les erreurs possibles pour une primitive \\
    \implique consulter POSIX ou le \code {man} de la primitive
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Gestion des erreurs}
    Exemple d'utilisation (laborieux, non conseillé) :

    \lst{ex-errno1.c}{\fD}{}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Gestion des erreurs}
    Mieux : mettre l'affichage dans une fonction

    \lst{perror.c}{\fD}{}

    La fonction \code{perror} est \alert{très utile} \\
    \implique elle est \alert{intégrée} à la bibliothèque standard :
    \begin {itemize}
	\item \code {void perror (const char *msg)}
	\item \code {char *strerror (int numerr)}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Gestion des erreurs}
    Exemple d'utilisation (final) :

    \lst{ex-errno2.c}{\fD}{}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Gestion des erreurs}
    \begin {casseroleblock} {Recommandations}
    \begin {itemize}
	\item \alert {toujours vérifier} les retours de primitives

	    \implique laisser une erreur non détectée équivaut à
	    mettre une bombe à retardement dans son programme

	\item \alert {afficher} la raison des erreurs

	    \implique ne pas afficher la raison exacte peut vous conduire
	    à chercher à résoudre un faux problème
    \end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Gestion des erreurs}
    Il est souvent utile d'avoir une fonction pour traiter les
    cas d'erreur~:

    \medskip

    \lst{ex-errno3.c}{\fD}{}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Gestion des erreurs}
    Encore mieux : la macro \code{CHK} allège les tests \\
    \implique plus de raison de s'en priver !

    \medskip

    \lst{ex-errno4.c}{\fD}{}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Paramètres de type « pointeur »}

    Certaines primitives retournent des résultats plus complexes
    qu'un simple entier

    \begin {itemize}
	\item Paramètre de type pointeur (sur un objet à remplir)
	\item Exemples :
	    \begin {itemize}
		\item \code {int stat (const char *path,
				\alert {struct stat *stbuf})}
		    \\
		    Retourne dans l'emplacement repéré par \code
		    {\alert {stbuf}} les attributs du fichier
		\item \code {pid\_t wait (\alert {int *status})}
		    \\
		    Place dans l'emplacement repéré par \code {\alert
		    {status}} des informations sur la terminaison du
		    processus
		\item etc.
	    \end {itemize}

	\item L'emplacement mémoire pointé \textbf {doit exister} !
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX -- Paramètres de type « pointeur »}
    Exemples d'utilisation~:

    \ctableau {\fC} {|p{.49\linewidth}|p{.49\linewidth}|} {
	\multicolumn {1} {|c|} {\textbf {Correct}}
	    & \multicolumn {1} {c|} {\textbf {\alert {Faux}}}
	    \\ \hline
	\lst{ex-ptr-ok.c}{\fE}{}
	    &
	    \lst{ex-ptr-bad.c}{\fE}{}
	    \\
	La variable \code {stbuf} existe, on passe son adresse
	    & La variable \code {stbuf} est un pointeur non initialisé,
		le noyau va écrire le résultat quelque part (où ?) en
		mémoire
	    \\
    }

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tracer les primitives
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Tracer les primitives système}

\begin {frame} {Tracer les primitives système}
    Sur de nombreux systèmes, il est possible de suivre les primitives
    système exécutées par un processus «~à la trace~»

    \medskip

    Commande non normalisée par POSIX :

    \ctableau {} {|ll|} {
	Linux & commande \code{strace} \\
	FreeBSD & commande \code{truss} \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Tracer les primitives système}
    Exemple sur Linux :

    \lst{strace.out}{\fD}{}

    \medskip

    Exemple simplifié, sans l'initialisation et la terminaison du
    processus

\end {frame}

\begin {frame} {Tracer les primitives système}
    Intérêts de \code{strace} (ou équivalent) :

    \begin {itemize}
	\item découvrir les primitives
	\item comprendre le fonctionnement des commandes du système
	    \begin {itemize}
		\item ... si elles sont simples
		\item pas la peine d'essayer \code{cc} ou \code{doxygen}...
	    \end {itemize}
	\item distinguer les primitives des fonctions de bibliothèque
	    \begin {itemize}
		\item \code{strace} = espion placé à la frontière du noyau
		\item les fonctions de bibliothèque ne sont donc pas affichées
	    \end {itemize}
	\item déboguer ses propres programmes
	    \begin {itemize}
		\item «~tiens, c'est curieux, mon programme se termine
		    avant d'arriver à l'appel de la primitive truc~»
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    N'hésitez pas à utiliser cette commande \code{strace} !
\end {frame}
